\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}

\usepackage{fontspec}
\setmainfont{Times New Roman}
\setsansfont{Arial}
\setmonofont{Courier New}

\usepackage[left=2.0cm, right=2.0cm, top=2.0cm, bottom=2.0cm]{geometry}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
  pdftitle={Экзаменационные вопросы},
  pdfsubject={Администрирование Linux},
  pdfauthor={Владимир Леверьев}
}

\usepackage{indentfirst}
\setlength\parindent{1.25cm}

\begin{document}

\begin{center}
\Large{Администрирование ОС Linux}

\large{Экзаменационные вопросы}
\end{center}

В экзаменационном билете будет два вопроса на знание теоретических основ.

\begin{enumerate}

  \item Абсолютный и относительный путь. Текущий рабочий каталог, домашний каталог, корневой каталог. Экранирование специальных символов. Применение метасимволов \texttt{*}, \texttt{?}, \texttt{[...]} и \texttt{[!...]}.

  \item Перемещение по файловой системе. Получение списка файлов. Копирование, перемещение и удаление файлов. Создание файлов и каталогов. Отметки времени файлов. Команды \texttt{pwd}, \texttt{pushd}, \texttt{popd}, \texttt{ls}, \texttt{cp}, \texttt{mv}, \texttt{rm}, \texttt{mkdir}, \texttt{rmdir}, \texttt{touch}.

  \item Система прав доступа к файлам. Изменение прав доступа к файлу (\texttt{chmod}). Биты SUID, SGID и Sticky. Команды \texttt{chown} и \texttt{chgrp}, \texttt{groups}.

  \item Типы файлов. Файлы устройств. Файлы межпроцессного обмена данными. Жёсткие и символические ссылки. Создание и удаление ссылок. Команды \texttt{file}, \texttt{ln}, \texttt{unlink}.

  \item Управление процессами. Понятия процесса, идентификатора процесса (PID), родительского и дочернего процесса, зомби-процесса, сигнала. Утилиты \texttt{ps}, \texttt{pstree}, \texttt{top}, \texttt{nice}, \texttt{kill}, \texttt{killall}.

  \item Управление службами в systemd и журналирование. Команды \texttt{systemctl}, \texttt{journalctl}, \texttt{dmesg}. Каталог \texttt{/var/log}.

  \item Использование встроенной документации. Команда \texttt{whatis} и ключи \texttt{--help}, \texttt{--version}. Страницы справочной системы \texttt{man} и \texttt{info}. Документация в \texttt{/usr/share/doc}. Идентификация дистрибутива. Команда \texttt{uname}. Файл \texttt{/etc/issue}.

  \item Структура дерева каталогов Linux. Стандарт Filesystem Hierarchy Standart. Назначение каталогов \texttt{/boot}, \texttt{/bin}, \texttt{/dev}, \texttt{/etc}, \texttt{/home}, \texttt{/lib}, \texttt{/media}, \texttt{/mnt}, \texttt{/opt}, \texttt{/root}, \texttt{/sbin}, \texttt{/tmp}, \texttt{/usr}, \texttt{/var}.

  \item Внутренние и внешние команды Bash. Команды \texttt{source}, \texttt{alias}, \texttt{bind}. Ввод и вывод данных в Bash. Команды \texttt{echo}, \texttt{read}. Подстановка команд (command substitution).

  \item Стандартные потоки ввода, вывода и ошибок. Переадресация стандартного потока вывода. Конвейеры (pipelines). Операторы \texttt{\&\&} и \texttt{||}. Переменные среды. Переменные \texttt{\$PATH}, \texttt{\$HOME}, \texttt{\$LANG}. Команды \texttt{export}, \texttt{cat}, \texttt{tee}.

  \item Выполнение команд в фоновом режиме. Планировщик \texttt{cron} и команда \texttt{crontab}. Примеры записей в crontab-файле. Команды \texttt{jobs}, \texttt{fg}, \texttt{bg}, \texttt{at}. Оператор \texttt{\&}.

  \item Управление пользователями. Понятие учётной записи и домашнего каталога. Идентификатор пользователя. Учётная запись суперпользователя (root). Файлы \texttt{/etc/passwd}, \texttt{/etc/group} и \texttt{/etc/shadow}. Команды \texttt{adduser}, \texttt{useradd}, \texttt{usermod}, \texttt{userdel}, \texttt{passwd}, \texttt{id}, \texttt{sudo}, \texttt{su}.

  \item Подготовка к работе и монтирование дисков. Таблица разделов IBM PC (MBR). Типы файловых систем, флаг загрузки ОС. Утилиты \texttt{fdisk}, \texttt{cfdisk}, \texttt{parted}.

  \item Создание, монтирование и проверка файловых систем с помощью утилит \texttt{mkfs}, \texttt{mount}, \texttt{umount}, \texttt{chroot}, \texttt{tune2fs} и \texttt{fsck}. Конфигурационныи файл \texttt{/etc/fstab}. Опции монтирования.

  \item Управление виртуальной памятью. Утилиты \texttt{mkswap}, \texttt{swapon}, \texttt{swapoff}.

  \item Система Logical Volume Management. Утилиты работы с LVM.

  \item Утилиты работы с пакетами в форматах deb. Зависимости пакетов. Менеджеры пакетов. Понятие репозитория. Конфигурационный файл \texttt{/etc/apt/sources.list}. Команды \texttt{apt-get}, \texttt{apt-cache}, \texttt{dpkg}.

  \item Настройка сети в ОС Linux. Команды \texttt{ifconfig}, \texttt{route}. Настройка службы DNS с помощью файла \texttt{/etc/hosts}. Конфигурация сети в дистрибутивах Ubuntu и Debian.

  \item Поиск файлов. Команды \texttt{whereis}, \texttt{which}, \texttt{find}, \texttt{locate}.

  \item Просмотр и редактирование текстовых файлов. Команды \texttt{more}, \texttt{less}, \texttt{tail}, \texttt{head}, \texttt{nano}, \texttt{vi/vim}.

\end{enumerate}

\begin{center}
	\large{Литература}
\end{center}

\begin{enumerate}
	\item Граннеман С. Linux. Карманныи справочник. --- М.: ООО ``И.Д. Вильямс'', 2010. --- 416 с.
	\item Кофлер М. Linux. Установка, настроика, администрирование. -- СПб.: Питер, 2014. --- 768 с.
	\item Немет Э., Снаидер Г., Хеин Т. Руководство администратора Linux, 2-е издание. --- М.: ООО ``И.Д. Вильямс'', 2007 --- 1072 с.
	\item Собель М. Linux Администрирование и системное программирование. 2-е изд. --- СПб.: Питер, 2011. --- 880 с.
\end{enumerate}

\end{document}